% Created 2020-04-02 jue 20:48
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{El fuego final}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={El fuego final},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

Aquel día Bernardita Fernández se despertó preocupada, la noche anterior había
hablado con su padre. Él estaba bien, solo que ya no podía trabajar en el campo
como antes. Le contó que, en las últimas semanas, habían aparecido muertas ya
una seis gallinas, no sabía aún si era algún perro cebado o algún zorro que se
atrevía, frente al descuido del dueño, a entrar solapadamente a recuperar una
deliciosa ave de corral para su alimentación.

A Bernardita le gustan mucho las historias de su padre, el único que quedaba
de los dos. Y sabía que era bueno para él llamarle y saber que su querida hija
se preocupaba de su bienestar. Sin embargo, al terminar de hablar y
colgarle se sintió algo inquieta, no le prestó mucha atención. Luego de tomar un
tecito caliente y ducharse fue a dormir. De a poco la ciudad se fue apagando en
su mente, mientras se sumergía en algunos recuerdos de su infancia.

Era pequeña, unos cinco años, su pelito castaño y liso volaba libremente cuando
corría, su mamá en ese entonces estaba embarazada, iba a tener ya un segundo
hijo. 

Un caluroso día de verano, o a finales de primavera, llegó uno de sus tíos del
campo, más para el campo, a visitarlos. Moreno, de mirada sencilla, traía un
bolso cargado de frutas, verduras y embelecos que enviaron los abuelos. 

Aquella noche se quedaron conversando en el patio, contando historias de la
familia y cosas maravillosas que pasaban por allá lejos de donde venía su madre.
Deslumbrada, escuchaba cada palabra con atención hasta que sintió unos deseos
tremendos de ir allá donde los abuelos.

-- ¡Tío! ¡Quiero puro ir con usted!

-- ¡Ay niña! ¿Le dará permiso su mamá? -- mira a la hermana sonriendo.

-- Pues sí, que vaya, le hará bien estar con sus abuelos y tíos.

-- Mi niña, está dicho, ¡mañana partimos!

La conversación continuaba, pero Bernardita cansada ya de aguantar tanto rato
despierta se fue a dormir. 

Al otro día, muy temprano, hora en que el sol aún no aparecía por el horizonte,
pero si en la que los gallos se cantaban unos con otros, su madre y su tío entraron a
despertarla. Mientras su madre la vestía, el tío le guardaba algo de ropa en una
mochila.

Partieron al alba, tenían que hacer un largo viaje hasta el cruce Malloco y de
ahí llegar a Melipilla y más allá. Por este lugar los caminos se volvían de
piedra y tierra, algunas plantaciones de pinos, otras de espinos, mucha sequedad
y manchones verdes cerca de fuentes de agua. Cruzaron una central eléctrica
gigantesca, anduvieron en el bus un buen rato y bajaron en un solitario cruce en
plena tarde, cuando el sol está seguro de sí mismo.

Tuvieron que caminar un poco más para llegar a la casa de los abuelos, construida en
adobe, con pasillos amplios y habitaciones espaciosas, un aroma a tierra, paja,
y el viento que traía el mar no tan lejano. Ese día les recibieron con mucha alegría,
cariño y una deliciosa cazuela. Todo parecía distinto y energizante.

A Bernardita la llevaron de paseo a todas las plantaciones, a los estanques, la
llevaron al pueblo. Pasaban los días y las semanas, comenzó a extrañar a su
madre. Pero en realidad todos estaban preocupados de otro problema, y no podían
acompañarla de vuelta a su casa hasta que eso estuviera resuelto.

Resulta que, en toda la zona habían estado desapareciendo animales, lo que les
preocupaba a todos los campesinos porque son el sustento de su vida. El único
apoyo que había en ese entonces era el cura, que oficiaba la misa una vez al
mes en la pequeña parroquia, ya que tenía que turnarse en varios lugares. 

A mediados del verano se realizó una misa para rezar en pos de solucionar este
problema. Se hicieron los rezos, cantaron, el cura habló del Señor, de la
Creación, de que sabiamente el sabe cuando bendecirnos y castigarnos. Entonces
les comenzó a contar a los fieles la historia de Adán y Eva. Que había una
serpiente, origen de la maldad, que los indujo al pecado e hizo que fueran
expulsados del paraíso. 

Luego de la misa, se quedaron conversando a ver como podrían solucionarlo. El
cura les dijo que seguramente era un problema espiritual, que el demonio rondaba
la zona y que haría una oración de purificación en cada casa. Entonces quedaron
de acuerdo en que esa semana iría por cada casa, que se preparan, que hicieran
ayunas un día antes. Que la serpiente era astuta y terrible. 

El cura hizo la ceremonia en cada casa, todos le recibieron con respeto. En la 
de sus abuelos incluso bendijo la imagen del papa Juan Pablo II que colgaba del
comedor para las visitas. Sin embargo, pasaban las semanas y los animales seguían
desapareciendo. 

En la siguiente misa conversaron nuevamente el tema. Que el señor de verdad los
estaba castigando, que el demonio de la serpiente era fuerte y no se quería
retirar de sus propiedades. El cura, solemne, tratando de contener a su grey,
habló que en realidad esto requería una solución final. Entonces les habló del
Apocalipsis, que había que purificar, que era necesario aplicar fuego a los
terrenos para expulsar al demonio.

Fueron varios días de calor intenso, el fuego, el humo, la ansiedad rodeaban a
la gente, a sus abuelos, sus tíos. Les costó mucho guardar todos sus animales en
los corrales. El día que les tocó su turno, muy temprano el cura les dio la
bendición y cada uno de los hombres partió con un bidón de gasolina y encendedor
a prenderle fuego a bosques y matorrales de la propiedad.

Ese día Bernardita estaba feliz, porque ese fuego final también la llevaría a casa.
\end{document}